# Einordnung

## Normdaten und die Qualität der Inhaltserschließung

Normdaten spielen auch speziell im Hinblick auf die Qualität der Inhaltserschließung bibliographischer und archivalischer Ressourcen eine wichtige Rolle. Ein konkretes Ziel der Inhaltserschließung ist z.B., dass alle Werke über Hermann Hesse einheitlich zu finden sind. Hier bieten Normdaten eine Lösung, indem z.B. bei der Erschließung einheitlich die GND-Nummer 11855042X für Hermann Hesse verwendet wird. Das Ergebnis ist eine höhere Qualität der Inhaltserschließung vor allem im Sinne von Einheitlichkeit und Eindeutigkeit und daraus resultierend, eine bessere Auffindbarkeit.

Werden solche Entitäten miteinaner verknüpft, hier etwa Hermann Hesse mit einem seiner Werke, entsteht ein *Knowledge Graph*, wie ihn etwa Google bei der Inhaltserschließung des Web verwendet [@singhal2012introducing]. Die Entwicklung des Google Knowlege Graph und das hier vorgestellte Protokoll sind auch historisch miteinander verbunden: OpenRefine wurde ursprünglich als Google Refine entwickelt, und die Reconciliation-Funktionalität wurde ursprünglich zur Einbindung von Freebase entwickelt, einer der Datenquellen des Google Knowledge Graph. Freebase wurde später in Wikidata integriert. Schon Google Refine wurde zur Reconciliation mit Normdaten verwendet, etwa den Library of Congress Subject Headings [@vanhooland_jasist_2013].

## Reconciliation als Teil der Inhaltserschließung

Bei der Verwendung der GND zur Inhaltserschließung findet beim Erfassenden ein Abgleich statt zwischen den vorliegenden Daten (z.B. der Zeichenkette 'Hermann Hesse') und den Normdaten. Über ein System zum Abfragen der GND wird etwa der Eintrag zum Schriftsteller und Nobelpreisträger (11855042X), zum russischen Staatsrat und Arzt (137565259), oder etwa zur Hesse-Biographie von Hugo Ball (4592695-5) zur Verknüpfung ausgewählt. In diesem Sinn ist hier der Begriff des Datenabgleichs bzw. der Reconciliation zu verstehen: als Abgleich von Namen (einer Person, eines Ortes, eines Schlagworts etc.) mit jeweils einem Identifikator innerhalb einer Normdatei.

Der Prozess der Reconciliation selbst kann so als Form oder Teil der Inhaltserschließung gesehen werden. Die Werkzeugunterstüzung, Automatisierung und Standardisierung dieses manuellen Schrittes ist der Gegenstand dieses Beitrags. Dabei wird dargestellt, wie Prozesse beim manuellen Abgleich (z.B. die Disambiguierung von Hermann Hesse als Schriftsteller) beim automatischen Verfahren formal kodiert werden, etwa durch strukturierte Zusatzinformation zu Beruf und Lebensdaten.

So erweitert sich der beschriebene Anwendungsbereich über die manuelle Erschließung (gedruckter) bibliographischer und archivalischer Ressourcen in den Bereich der halb- oder vollautomatischen Erschließung mittels Batch-/Stapelverarbeitung, etwa von elektronischen Ressourcen, digitalen Editionen oder sonstigen Forschungsdaten. Ziel dieses Beitrags ist in diesem Sinn also auch, Normdaten als zentrales Element der Inhaltserschließung für weitere Anwendungsfälle zugänglich zu machen.

## Terminologie und Abgrenzung

Die beschriebenen Konzepte sollen im Folgenden kurz von verwandten Begriffen und Verfahren abgegrenzt werden. Es handelt sich bei der Reconciliation im engeren Sinn wie oben beschrieben um das Identifizieren eindeutiger Entitäten in einer Wissenbasis (Knowledge Base) durch die Ermittlung von Identifikatoren für vorliegende Namen. Die identifizierten Entitäten selbst haben Attribute, die sie zum Teil wiederum mit weiteren Entitäten verbinden (wenn diese Attribute als Werte Identifikatoren enthalten, in der GND z.B. die Verbindung von Hermann Hesse mit seinem Geburtsort Calw). In diesem Sinn handelt es sich bei der Reconciliation um die Verortung, und damit Disambiguierung, von Daten in einem Knowledge Graph.

Im Kontext von maschineller Sprachverarbeitung und Information Retrieval spricht man innerhalb des weiten Feldes der Informationsextraktion von der Eigennamenerkennung (Named Entity Recognition). Für den über die bloße Erkennung eines Eigennamens (z.B. 'Hermann Hesse' ist ein Name) hinausgehenden Fall der Verknüpfung mit Normdaten (z.B. 'Hermann Hesse' ist 11855042X) hat sich der Begriff *(Named) Entity Linking* etabliert. Durch die eindeutige Verknüpfung mit einer Entität handelt es sich bei dieser zugleich um eine Form von Wortsinndisambiguierung (Word Sense Disambiguation), hier z.B. von 'Hermann Hesse' als Schrifsteller und Nobelpreisträger (11855042X) gegenüber anderen Bedeutungen wie dem russischen Staatsrat und Arzt (137565259) oder dem Werk von Hugo Ball (4592695-5). Daher wird hier auch von *Named Entity Disambiguation* [@slawski2015google] oder *Named Entity Normalization* [@khalid-impact-2008] gesprochen. Hier schließt sich der Kreis zur bibliothekarischen Terminologie: das im Folgenden beschriebene Protokoll dient zur Normalisierung von Entitäten mittels Normdaten.

## Protokolle und Standards

Sowohl in klassischen Bibliothekssystemen als auch im Web spielen standardisierte Datenformate und Protokolle eine zentrale Rolle. Formate wie MAB oder MARC und Protokolle wie Z39.50 ermöglichen einen institutions- und systemübergreifenden Datenaustausch und damit Nachnutzung und Zusammenführung, etwa in Verbundkatalogen. Formate wie HTML oder JSON und Protokolle wie HTTP ermöglichen den weltweiten Datenaustausch im Web. So ist es erstrebenswert, den hier beschriebenen Datenabgleich über ein standardisiertes Protokoll durchzuführen bzw. ein solches zu entwickeln [@delpeuch2020draft], denn dabei geht es ja genau darum, institutionsübergreifend einheitlich auf zentrale Normdaten zuzugreifen. In diesem Sinn werden im nächsten Abschnitt die Details des Protokolls für den Datenabgleich im Web am Beispiel von OpenRefine und der GND dargestellt. Der verwendete Reconciliation-Dienst von lobid-gnd [@steeg2019lobidgnd] basiert auf den als RDF publizierten GND-Daten der DNB [@hauser2014linked].